На основе часто задаваемых вопросов о коммунизме нужно сформировать программный документ, дающий представление о взглядах и идеях Технокома в отношении современных проблем науки и техники.

Ответы должны быть просты в понимании, точны, содержать ссылки на научные источники.

# План действий #
 - Сформировать мнение Технокома по вопросам
 - Подготовить ответы спикеров с Len.ru
 - Сформировать общий документ на основе ответов Технокома и Len.ru
 - Заверить итоговый документ, подготовить ссылки на источники
 - Сверстать и опубликовать итоговый документ

# Вопросы и ответы #

## Общее ##
- Что такое “рабочая партия” в современном мире? Каких достижений добиваются рабочие партии современности?
- Кто в современном мире может считаться пролетарием? И IT-специалисты какого рода могут ими считаться?

* Almaz Kamalov 
Что же ответ таков. Согласно Маркса пролетарий это - тот кто занят производительным трудом, а по окончаанию его будет выкинут на улицу. Отсюда надо узнать что такое производительный труд. Это тот труд, который служит  саммовозрастанию капитала. То есть любой наемный рабочий, который помогает капиталисту увеличить капитал. 

Но тут есть еще одна особенность. Пролетарии деляться на две сферы, первая это материальный труд, то есть те кто занят непростредственно производством материальных благ. И не материальный труд это те кто занят на перераспределении прибавочной стоимости. 

Так же есть еще одна особенность. Например инженер проектироващик или инженер занятый на обслуживании станков не посредственно не участвует в материальном производстве, то есть не приводит в движение орудия труда. Но данный случай необходимо рассматривать, как коллективного пролетария. То есть совместно с рабочими они образуют трудовой коллектив, который можно считать коллективным пролетарием.

Теперь про IT-специалистов. Любого ITшника можно считать пролетарием, если он является тем кто совершает труд и результаты его труда направлены на возрастание капитала. Например человек пишет программу отдает ее работодателю, а он ее продает это пролетарий. С этой точки зрения например фрилансер является пролетарием с добровольно урезаными социальными гарантиями, идеальный рабочий для капиталиста, за которого не надо платить социальные налоги и так далее. Не надо в отношении него соблюдать КЗОТ и условия можно ставить максимально жесткие, типа хочешь работай не хочешь не работай.

Кроме того фрилансеры плохо объединяются в коллективы, тем самым становяться единицами, которые не могут влиять на ситуацию. Так как против капиталиста действовать можно только сообща.

- Какое значение для для государства в целом и для рабочего движения имеют IT-специалисты?
- Может ли программа быть товаром, если её невозможно в полной мере обменять, а только скопировать?

## Гуманитарные науки ##
- В IT-среде есть мнение о том, что гуманитарные науки не так требовательны к разуму, не создают ничего полезного, а то и вовсе не нужны. Можете ли вы оспорить такую позицию? Какими должны быть взаимоотношения технических, естественнонаучных и гуманитарных дисциплин?
- Философию в IT-среде часто представляют как дисциплину о пустых разговорах. Какова реальная роль философии как дисциплины и науки, и как она воздействует на технические дисциплины?

## Экономика ##
- Как вы относитесь к концепции Безусловного базового дохода? Какое отношение эта концепция имеет к коммунизму?
- Как иначе (чем ББД) можно решить проблему обеспечения и защиты от безработицы людей в условиях перепроизводства, роботизации производств?
- Правда ли, что информационные технологии оказывают сильное влияние на экономику?
- В мире процветает явление краудфандинга - народного сбора средств. Как это явление соотносится с коммунистической теорией?

## Интернет ##
- Изменились ли методы классовой борьбы с появлением интернета?

* Almaz Kamalov 
Для начала надо определиться вообще какие формы классовой борьбы есть. Их вообще три формы. 

Исторически первая форма классовой борьбы - это экономическая. То есть борьба за экономическое положение. Здесь все грустно: капиталисты побеждают на всех фронтах, урезая социальные льготы. Урезая заработные платы и не только. Так же сюда же разговоры о повышении пенсионного возраста, о снятии вредности и так далее. На этом поле боя сейчас господствуют капиталисты, а пролетариат все плавает в надежде, что они тоже когда-нибудь станут капиталистами.

Вторая форма борьбы - идеологическая. В нее как раз можно включить интернет и все возможные способы агитации образования, самообразования и так далее. В этом плане опять капиталисты выигрывают за счет того, что в интернете стоит птичий базар или плюрализм мнений, которые сбивают людей и смазывают цели. Сейчас доступны тристо миллионов трактовок одного и того же события, вот только не одна не может считаться истинной.

Третья форма классовой борьбы - политическая и она возможна только при выигрыше первых двух. Это уже взятие власти, а как мы видимо пролетариат проигрывает в первы двух, а значит третья форма не возможна на текущий момент в принципе.

- Можно ли сказать, что от появления интернета какой-то из классов получил преимущество, или сохранился status quo?
- Что вы думаете о праве быть анонимным в интернете?
- Что стоит за глобальными проектами по слежке за пользователями, как “пакет Яровой” и PRISM? Как вы относитесь к таким проектам?
- Как пользователям отстаивать своё право на тайну переписки в интернете?
- Является ли метод борьбы с информацией посредством блокировок сайтов в интернете допустимым? Можно ли отделить блокировку заведомо противозаконной информации от блокировок по политическим мотивам?
- Как будет устроен интернет в советском государстве? Будет ли поддерживаться право пользователей на анонимность, тайну переписки, будет ли необходимость в блокировках сайтов, и, если да, кем, как и на каких основаниях должны приниматься такие решения?
- Как вы относитесь к Википедии и другим подобным проектам на всенародно-коллективной основе?

## Технологии ##
- Технология Блокчейн позволяет создать анонимную, децентрализованную, на зависящую от государств валюту или обменный эквивалент. С такой валютой невозможно множество характерных для государственного капитализма манипуляций, например, эмиссия по желанию и инфляция. Может ли эта технология приблизить нас к изменению общественно-политического строя, поддержать капиталистический строй или она не окажет никакого особого влияния?
- Блокчейн также позволяет создавать договоры (умные контракты/smart contracts), в которых выполнение условий договора определяет исключительно машина, исходя из формальной логики. То есть, машина, исходя из формальной логики, определяет необходимо ли перевести деньги исполнителю, либо вернуть заказчику. Что вы думаете о таком инструменте в контексте построения коммунизма?
- Современные 3д-принтеры позволяют создавать множество необходимых в хозяйстве вещей и даже “печатать” дома. Это даёт возможность людям легко создавать вещи, которые до этого создавались заводским способом. Поможет ли массовое распространение такой технологии рабочему классу и движению к коммунизму?
- Уровень развития ИИ даёт возможность переложить на машины множество рутинных задач, в основном их сферы “бумажной” работы. Это приведёт к увольнению множества чиновников и администраторов. Что вы можете сказать об этом процессе?

## Авторское право ##
- Какой будет система авторского права в советском государстве? Какие права будет получать автор в отношении своего произведения, как будут распределяться средства в отношении авторов?
- Правда ли, что в советском государстве все авторские произведения распространяются по стоимости производства их носителя (книги, кассеты, диска)? Можно ли будет получать такие произведения бесплатно, через интернет?
- Как вы относитесь к свободным произведениям культуры, в том числе, к свободному программному обеспечению. Являются ли свободные произведения культуры частью концепции коммунизма?

## Образование, наука и культура ##
 - Почему коммунисты против частных платных школ?
 - Будут ли какие-то науки запрещены в коммунистическом государстве, как генетика в СССР? Почему коммунисты запретили генетику?
 - Собираются ли коммунисты вводить принудительное высшее ообразование?
 - Будут ли коммунисты указывать творцам (создателям кино, игр, авторам художественной литературы), что допустимо показывать в их творчестве, а что - недопустимо?
